# Building High-level Features Using Large Scale Unsupervised Learning
(Construcción de características de alto nivel usando aprendizaje no supervisado a gran escala)

[arXiv:1112.6209v5](https://arxiv.org/abs/1112.6209v5) \[cs.LG\]

El desarrollo de un sistema de clasificación normalmente implica una fase de entrenamiento. El tipo de entrenamiento más común hace uso de un conjunto de datos en el que cada objeto (una imagen, por ejemplo) tiene asociada una categoría que se conoce de antemano ("rostro humano," "casa," "vehículo"). Este tipo de entrenamiento se conoce como *supervisado*, ya que el sistema ajusta el modelo en cada iteración según los resultados que se espera que el modelo produzca. Otro tipo de entrenamiento conocido como *no supervisado* se lleva a cabo sin conocer las categorías a las que pertenece cada objeto, enfocándose únicamente en extraer *caracteríasticas* significativas de todos los objetos del con y usando como *objetivo* la reproducción del objeto original tras pasar una vez por el modelo. Las características obtenidas tras este entrenamiento pueden ser usadas luego como base para realizar un entrenamiento supervisado en menos tiempo o con mejores resultados.

Esto último fue lo que se propusieron los investigadores en este estudio, que en su momento produjo resultados que superaban a los mejores reportados en la literatura tanto para el reconocimiento de rostros como para ImageNet. El modelo que usaron consistía de tres capas, cada una compuesta por tres subcapas: una de *campos receptivos locales* (LRF), una de reducción de muestreo (pooling) y una de normalización del contraste local (LCN). Algo que diferencia al modelo de la mayoría de modelos del estado del arte es el uso de LRF en lugar de capas convolucionales. Esto lo hace más similar al sistema nervioso biológico.

Se utilizó paralelismo de modelo (parámetros distribuidos a través de múltiples máquinas) y paralelismo de datos (descenso de gradiente estocástico asíncrono, distribuyendo réplicas del modelo a través de diferentes conjuntos de máquinas) para agilizar el entrenamiento. El modelo tiene mil millones de parámetros entrenables, lo que lo hace uno de los más grandes hasta la fecha de publicación (2012).

Las imágenes para el entrenamiento no supervisado se extrajeron recortes aleatorios de 200x200 pixeles de 10 millones de videos de YouTube; y para el entrenamiento supervisado y las pruebas de clasificación se tomaron imágenes de distintos conjuntos de datos dependiendo de la tarea que se fuera a evaluar ("Labeled Faces in The Wild," ImageNet, entre otros).

Para probar si el sistema había desarrollado de manera no supervisada características de alto nivel capaces de reconocer rostros humanos, generaron un conjunto de datos de prueba con 37000 imágenes, de las cuales 13026 eran rostros y el resto eran distractores aleatorios. Luego, enviaron cada entrada a través del modelo y para cada neurona probaron 20 umbrales entre su mínimo y su máximo valor de activación. La mejor neurona del modelo en el mejor umbral obtuvo una exactitud del 81.7% detectando rostros en el conjunto de datos de prueba (superando ampliamente otros modelos de referencia, como los *autoencoders profundos*). El modelo planteado fue incluso capaz de detectar rostros con diferentes escalas, desplazamientos y rotaciones fuera de plano. Experimentos con rostros de gatos y partes del cuerpo (imágenes recurrentes en videos de YouTube) generaron resultados similares.

Además, probaron entrenando el modelo resultante de manera supervisada para ajustarlo para un clasificar entre las ~10 mil categorías de ImageNet de 2009 y las ~20 mil de 2011, y superaron los modelos más acertados reportados en la literatura, con mejoras relativas de 15% y 70%, respectivamente.

De esta manera probaron que el entrenamiento no supervisado es capaz de extraer características de alto nivel a pesar de no contar con datos marcados si se realiza a escala suficientemente grande y con modelos pertinentes.
